---
title: 腾讯云开发者实验室（beta）——《TensorFlow - 深度学习破解验证码》
date: 2017-8-17 08:46:23
tags:
  - TensorFlow
  - TensorFlow-GPU
  - QCloud
  - QCloud-Developer-Labs
count: 1
os: 0
os_1: 10.0.15063 Pro
browser: 0
browser_0: 61.0.3153.0 Dev
place: 家
key: 13
---
    这周又要过一半了……
<!-- more -->
## 0x00.前言
腾讯云开发者实验室（beta），这个其实很早就看见了，还加了`QQ`群，不过当时以为只是第一次免费，所以一直没做，昨天发现可以无限次做……
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170817082115.jpg!webp)
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170817082133.jpg!webp)
## 0x01.引用
### 1.0 简介
验证码主要用于防刷，传统的验证码识别算法一般需要把验证码分割为单个字符，然后逐个识别，如果字符之间相互重叠，传统的算法就然并卵了，本文采用`cnn`对验证码进行整体识别。通过本文的学习，大家可以学到几点：1.`captcha`库生成验证码；2.如何将验证码识别问题转化为分类问题；3.可以训练自己的验证码识别模型。

### 1.1 安装`captcha`库
`sudo pip install captcha`
``` python
Welcome to Ubuntu 14.04.1 LTS (GNU/Linux 3.13.0-105-generic x86_64)

 * Documentation:  https://help.ubuntu.com/

  System information as of Wed Aug 16 16:59:16 CST 2017

  System load:  0.71               Processes:           69
  Usage of /:   11.6% of 49.09GB   Users logged in:     0
  Memory usage: 5%                 IP address for eth0: 10.135.123.64
  Swap usage:   0%

  Graph this data and manage this system at:
    https://landscape.canonical.com/

ubuntu@VM-123-64-ubuntu:~$ sudo pip install captcha
Downloading/unpacking captcha
  Downloading captcha-0.2.4-py2-none-any.whl (103kB): 103kB downloaded
Requirement already satisfied (use --upgrade to upgrade): Pillow in /usr/local/lib/python2.7/dist-packages(from captcha)
Requirement already satisfied (use --upgrade to upgrade): olefile in /usr/local/lib/python2.7/dist-packages (from Pillow->captcha)
Installing collected packages: captcha
Successfully installed captcha
Cleaning up...
```
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170817082247.jpg!webp)
### 2.0 生成验证码训练数据
所有的模型训练，数据是王道，本文采用`captcha`库生成验证码，`captcha`可以生成语音和图片验证码，我们采用生成图片验证码功能，验证码是由数字、大写字母、小写字母组成（当然你也可以根据自己的需求调整，比如添加一些特殊字符），长度为`4`，所以总共有`62^4`种组合验证码。

### 2.1 验证码生成器
采用`python`中生成器方式来生成我们的训练数据，这样的好处是，不需要提前生成大量的数据，训练过程中生成数据，并且可以无限生成数据。
现在您可以在`/home/ubuntu`目录下创建源文件`generate_captcha.py`，内容可参考：
``` python
#!/usr/bin/python
# -*- coding: utf-8 -*

from captcha.image import ImageCaptcha
from PIL import Image
import numpy as np
import random
import string

class generateCaptcha():
    def __init__(self,
                 width = 160,#验证码图片的宽
                 height = 60,#验证码图片的高
                 char_num = 4,#验证码字符个数
                 characters = string.digits + string.ascii_uppercase + string.ascii_lowercase):#验证码组成，数字+大写字母+小写字母
        self.width = width
        self.height = height
        self.char_num = char_num
        self.characters = characters
        self.classes = len(characters)

    def gen_captcha(self,batch_size = 50):
        X = np.zeros([batch_size,self.height,self.width,1])
        img = np.zeros((self.height,self.width),dtype=np.uint8)
        Y = np.zeros([batch_size,self.char_num,self.classes])
        image = ImageCaptcha(width = self.width,height = self.height)

        while True:
            for i in range(batch_size):
                captcha_str = ''.join(random.sample(self.characters,self.char_num))
                img = image.generate_image(captcha_str).convert('L')
                img = np.array(img.getdata())
                X[i] = np.reshape(img,[self.height,self.width,1])/255.0
                for j,ch in enumerate(captcha_str):
                    Y[i,j,self.characters.find(ch)] = 1
            Y = np.reshape(Y,(batch_size,self.char_num*self.classes))
            yield X,Y

    def decode_captcha(self,y):
        y = np.reshape(y,(len(y),self.char_num,self.classes))
        return ''.join(self.characters[x] for x in np.argmax(y,axis = 2)[0,:])

    def get_parameter(self):
        return self.width,self.height,self.char_num,self.characters,self.classes

    def gen_test_captcha(self):
        image = ImageCaptcha(width = self.width,height = self.height)
        captcha_str = ''.join(random.sample(self.characters,self.char_num))
        img = image.generate_image(captcha_str)
        img.save(captcha_str + '.jpg!webp')    
```
然后执行:
`cd /home/ubuntu`
`python`
`import generate_captcha`
`g = generate_captcha.generateCaptcha()`
`g.gen_test_captcha()`
执行结果：
在`/home/ubuntu`目录下查看生成的验证码，`jpg`格式的图片可以点击查看。
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170817083016.jpg!webp)

### 3.0 验证码识别模型
将验证码识别问题转化为分类问题，总共`62^4`种类型，采用`4`个`one-hot`编码分别表示`4`个字符取值。
`cnn`验证码识别模型
`3`层隐藏层、`2`层全连接层，对每层都进行`dropout`。`input——>conv——>pool——>dropout——>conv——>pool——>dropout——>conv——>pool——>dropout——>fully connected layer——>dropout——>fully connected layer——>output`

现在您可以在`/home/ubuntu`目录下创建源文件`captcha_model.py`，内容可参考：
``` python
#!/usr/bin/python
# -*- coding: utf-8 -*

import tensorflow as tf
import math

class captchaModel():
    def __init__(self,
                 width = 160,
                 height = 60,
                 char_num = 4,
                 classes = 62):
        self.width = width
        self.height = height
        self.char_num = char_num
        self.classes = classes

    def conv2d(self,x, W):
        return tf.nn.conv2d(x, W, strides=[1, 1, 1, 1], padding='SAME')

    def max_pool_2x2(self,x):
        return tf.nn.max_pool(x, ksize=[1, 2, 2, 1],
                              strides=[1, 2, 2, 1], padding='SAME')

    def weight_variable(self,shape):
        initial = tf.truncated_normal(shape, stddev=0.1)
        return tf.Variable(initial)

    def bias_variable(self,shape):
        initial = tf.constant(0.1, shape=shape)
        return tf.Variable(initial)

    def create_model(self,x_images,keep_prob):
        #first layer
        w_conv1 = self.weight_variable([5, 5, 1, 32])
        b_conv1 = self.bias_variable([32])
        h_conv1 = tf.nn.relu(tf.nn.bias_add(self.conv2d(x_images, w_conv1), b_conv1))
        h_pool1 = self.max_pool_2x2(h_conv1)
        h_dropout1 = tf.nn.dropout(h_pool1,keep_prob)
        conv_width = math.ceil(self.width/2)
        conv_height = math.ceil(self.height/2)

        #second layer
        w_conv2 = self.weight_variable([5, 5, 32, 64])
        b_conv2 = self.bias_variable([64])
        h_conv2 = tf.nn.relu(tf.nn.bias_add(self.conv2d(h_dropout1, w_conv2), b_conv2))
        h_pool2 = self.max_pool_2x2(h_conv2)
        h_dropout2 = tf.nn.dropout(h_pool2,keep_prob)
        conv_width = math.ceil(conv_width/2)
        conv_height = math.ceil(conv_height/2)

        #third layer
        w_conv3 = self.weight_variable([5, 5, 64, 64])
        b_conv3 = self.bias_variable([64])
        h_conv3 = tf.nn.relu(tf.nn.bias_add(self.conv2d(h_dropout2, w_conv3), b_conv3))
        h_pool3 = self.max_pool_2x2(h_conv3)
        h_dropout3 = tf.nn.dropout(h_pool3,keep_prob)
        conv_width = math.ceil(conv_width/2)
        conv_height = math.ceil(conv_height/2)

        #first fully layer
        conv_width = int(conv_width)
        conv_height = int(conv_height)
        w_fc1 = self.weight_variable([64*conv_width*conv_height,1024])
        b_fc1 = self.bias_variable([1024])
        h_dropout3_flat = tf.reshape(h_dropout3,[-1,64*conv_width*conv_height])
        h_fc1 = tf.nn.relu(tf.nn.bias_add(tf.matmul(h_dropout3_flat, w_fc1), b_fc1))
        h_fc1_drop = tf.nn.dropout(h_fc1, keep_prob)

        #second fully layer
        w_fc2 = self.weight_variable([1024,self.char_num*self.classes])
        b_fc2 = self.bias_variable([self.char_num*self.classes])
        y_conv = tf.add(tf.matmul(h_fc1_drop, w_fc2), b_fc2)

        return y_conv        
```
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170817083158.jpg!webp)
### 3.1 训练`cnn`验证码识别模型
每批次采用`64`个训练样本，每`100`次循环采用`100`个测试样本检查识别准确度，当准确度大于`99%`时，训练结束，采用`GPU`需要`5-6`个小时左右，`CPU`大概需要`20`个小时左右。
注：作为实验，你可以通过调整`train_captcha.py`文件中`if acc > 0.99:`代码行的准确度节省训练时间(比如将`0.99`为`0.01`)；同时，我们已经通过长时间的训练得到了一个训练集，可以通过如下命令将训练集下载到本地。
`wget http://tensorflow-1253902462.cosgz.myqcloud.com/captcha/capcha_model.zip`
`unzip capcha_model.zip`
现在您可以在`/home/ubuntu`目录下创建源文件`train_captcha.py`，内容可参考：
``` python
#!/usr/bin/python

import tensorflow as tf
import numpy as np
import string
import generate_captcha
import captcha_model

if __name__ == '__main__':
    captcha = generate_captcha.generateCaptcha()
    width,height,char_num,characters,classes = captcha.get_parameter()

    x = tf.placeholder(tf.float32, [None, height,width,1])
    y_ = tf.placeholder(tf.float32, [None, char_num*classes])
    keep_prob = tf.placeholder(tf.float32)

    model = captcha_model.captchaModel(width,height,char_num,classes)
    y_conv = model.create_model(x,keep_prob)
    cross_entropy = tf.reduce_mean(tf.nn.sigmoid_cross_entropy_with_logits(labels=y_,logits=y_conv))
    train_step = tf.train.AdamOptimizer(1e-4).minimize(cross_entropy)

    predict = tf.reshape(y_conv, [-1,char_num, classes])
    real = tf.reshape(y_,[-1,char_num, classes])
    correct_prediction = tf.equal(tf.argmax(predict,2), tf.argmax(real,2))
    correct_prediction = tf.cast(correct_prediction, tf.float32)
    accuracy = tf.reduce_mean(correct_prediction)

    saver = tf.train.Saver()
    with tf.Session() as sess:
        sess.run(tf.global_variables_initializer())
        step = 0
        while True:
            batch_x,batch_y = next(captcha.gen_captcha(64))
            _,loss = sess.run([train_step,cross_entropy],feed_dict={x: batch_x, y_: batch_y, keep_prob: 0.75})
            print ('step:%d,loss:%f' % (step,loss))
            if step % 100 == 0:
                batch_x_test,batch_y_test = next(captcha.gen_captcha(100))
                acc = sess.run(accuracy, feed_dict={x: batch_x_test, y_: batch_y_test, keep_prob: 1.})
                print ('###############################################step:%d,accuracy:%f' % (step,acc))
                #if acc > 0.99:
                if acc > 0.01:
                    saver.save(sess,"capcha_model.ckpt")
                    break
            step += 1
```
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170817085534.jpg!webp)
``` python
ubuntu@VM-123-64-ubuntu:~$ cd /home/ubuntu;
ubuntu@VM-123-64-ubuntu:~$ python
Python 2.7.6 (default, Oct 26 2016, 20:30:19)
[GCC 4.8.4] on linux2
Type "help", "copyright", "credits" or "license" for more information.
>>> exit()
ubuntu@VM-123-64-ubuntu:~$ wget http://tensorflow-1253902462.cosgz.myqcloud.com/captcha/capcha_model.zip
--2017-08-17 08:34:17--  http://tensorflow-1253902462.cosgz.myqcloud.com/captcha/capcha_model.zip
Resolving tensorflow-1253902462.cosgz.myqcloud.com (tensorflow-1253902462.cosgz.myqcloud.com)... 10.59.222.139, 10.59.222.140, 10.59.224.23, ...
Connecting to tensorflow-1253902462.cosgz.myqcloud.com (tensorflow-1253902462.cosgz.myqcloud.com)|10.59.222.139|:80... connected.
HTTP request sent, awaiting response... 200 OK
Length: 119460119 (114M) [application/zip]
Saving to: ‘capcha_model.zip’

100%[=================================================================>] 119,460,119 15.9MB/s   in 7.5s

2017-08-17 08:34:25 (15.2 MB/s) - ‘capcha_model.zip’ saved [119460119/119460119]

ubuntu@VM-123-64-ubuntu:~$ unzip capcha_model.zip
Archive:  capcha_model.zip
  inflating: capcha_model.ckpt.data-00000-of-00001
  inflating: capcha_model.ckpt.index
  inflating: capcha_model.ckpt.meta
```  
```python
step:0,loss:50.325314
###############################################step:0,accuracy:0.010000
step:1,loss:43.411045
step:2,loss:35.461922
step:3,loss:30.740393
step:4,loss:25.651911
step:5,loss:21.852701
step:6,loss:18.238785
step:7,loss:15.623116
step:8,loss:12.930873
step:9,loss:11.302278
step:10,loss:9.714245
step:11,loss:8.534842
step:12,loss:7.268080
step:13,loss:6.742800
step:14,loss:6.121271
step:15,loss:5.694220
step:16,loss:4.978926
step:17,loss:4.716562
step:18,loss:4.378264
step:19,loss:3.976461
step:20,loss:3.853441
step:21,loss:3.679165
step:22,loss:3.387414
step:23,loss:3.391394
step:24,loss:2.966349
step:25,loss:2.982628
step:26,loss:2.803583
step:27,loss:2.705063
step:28,loss:2.569064
step:29,loss:2.581648
step:30,loss:2.514476
step:31,loss:2.508118
step:32,loss:2.318839
step:33,loss:2.272651
step:34,loss:2.220107
step:35,loss:2.345184
step:36,loss:2.195375
step:37,loss:2.048596
step:38,loss:2.115082
step:39,loss:2.134182
step:40,loss:2.090564
step:41,loss:1.996044
step:42,loss:2.004114
step:43,loss:2.000343
step:44,loss:1.876917
step:45,loss:1.821006
step:46,loss:1.757054
step:47,loss:1.891048
step:48,loss:1.764870
step:49,loss:1.677284
step:50,loss:1.698854
step:51,loss:1.590738
step:52,loss:1.790131
step:53,loss:1.710812
step:54,loss:1.691247
step:55,loss:1.629667
step:56,loss:1.571551
step:57,loss:1.575357
step:58,loss:1.659061
step:59,loss:1.614290
step:60,loss:1.623624
step:61,loss:1.569570
step:62,loss:1.545897
step:63,loss:1.516088
step:64,loss:1.552601
step:65,loss:1.527424
step:66,loss:1.424360
step:67,loss:1.462316
step:68,loss:1.476518
step:69,loss:1.412114
step:70,loss:1.336995
step:71,loss:1.363961
step:72,loss:1.385963
step:73,loss:1.360555
step:74,loss:1.388468
step:75,loss:1.294948
step:76,loss:1.326732
step:77,loss:1.371871
step:78,loss:1.267641
step:79,loss:1.345698
step:80,loss:1.380897
step:81,loss:1.343030
step:82,loss:1.265661
step:83,loss:1.198451
step:84,loss:1.266352
step:85,loss:1.207551
step:86,loss:1.188452
step:87,loss:1.181654
step:88,loss:1.201548
step:89,loss:1.156219
step:90,loss:1.178628
step:91,loss:1.108201
step:92,loss:1.212235
step:93,loss:1.138633
step:94,loss:1.169782
step:95,loss:1.144565
step:96,loss:1.080015
step:97,loss:1.140321
step:98,loss:1.095102
step:99,loss:1.101533
step:100,loss:1.099733
###############################################step:100,accuracy:0.012500
```
### 3.2 测试`cnn`验证码识别模型
``` python
#!/usr/bin/python

from PIL import Image, ImageFilter
import tensorflow as tf
import numpy as np
import string
import sys
import generate_captcha
import captcha_model

if __name__ == '__main__':
    captcha = generate_captcha.generateCaptcha()
    width,height,char_num,characters,classes = captcha.get_parameter()

    gray_image = Image.open(sys.argv[1]).convert('L')
    img = np.array(gray_image.getdata())
    test_x = np.reshape(img,[height,width,1])/255.0
    x = tf.placeholder(tf.float32, [None, height,width,1])
    keep_prob = tf.placeholder(tf.float32)

    model = captcha_model.captchaModel(width,height,char_num,classes)
    y_conv = model.create_model(x,keep_prob)
    predict = tf.argmax(tf.reshape(y_conv, [-1,char_num, classes]),2)
    init_op = tf.global_variables_initializer()
    saver = tf.train.Saver()
    gpu_options = tf.GPUOptions(per_process_gpu_memory_fraction=0.95)
    with tf.Session(config=tf.ConfigProto(log_device_placement=False,gpu_options=gpu_options)) as sess:
        sess.run(init_op)
        saver.restore(sess, "capcha_model.ckpt")
        pre_list =  sess.run(predict,feed_dict={x: [test_x], keep_prob: 1})
        for i in pre_list:
            s = ''
            for j in i:
                s += characters[j]
            print s
```
现在您可以在`/home/ubuntu`目录下创建源文件`predict_captcha.py`，内容可参考：
`predict_captcha.py`
然后执行:
`cd /home/ubuntu`
`python predict_captcha.py Kz2J.jpg!webp`
执行结果：
`Kz2J`
注:因为实验时间的限制，你可能调整了准确度导致执行结果不符合预期，属于正常情况。
在训练时间足够长的情况下，你可以采用验证码生成器生成测试数据，`cnn`训练出来的验证码识别模型还是很强大的，大小写的`z`都可以区分，甚至有时候人都无法区分，该模型也可以正确的识别。
`python predict_captcha.py Ljni.jpg!webp`
```
u4l7
```
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170817085914.jpg!webp)
> 这就很尴尬了

## 0x02.后记
![](https://i1.yuangezhizao.cn/Win-10/20170817090017.jpg!webp)
还剩点时间，那就继续跑吧……
``` python
step:2300,loss:0.091317
###############################################step:2300,accuracy:0.007500
step:2301,loss:0.090167

ubuntu@VM-123-64-ubuntu:~$ python predict_captcha.py U2Kw.jpg!webp
uPl7
ubuntu@VM-123-64-ubuntu:~$ python predict_captcha.py K1jZ.jpg!webp
59x7
```
还是很尴尬，一张也没有成功……
跟其他类似的实验室不同，代码可以直接复制，所以我全是复制的，然而到最后只是大体上走了个流程，代码注释较少
未完待续……